{
    "questions":[
 
       {
          "questionText":"‘বাঙালির বাংলা’ \n প্রবন্ধে নিত্য-প্রাচুর্যে ও শুদ্ধতায় পূর্ণ কোনটি?",
          "options":[
             "মাটি",
             "বায়ু",
             "জল",
             "প্রকৃতি"
          ],
          "correctOption":"জল"
       },
       {
          "questionText":"কাজী নজরুল ইসলামের ‘বিদ্রোহী কবিতা প্রথম কোন পত্রিকায় প্রকাশিত হয়?",
          "options":[
             "নবযুগ",
             "লাঙল",
             "ধূমকেতু",
             "বিজলী"
          ],
          "correctOption":"বিজলী"
       },
       {
          "questionText":"‘বাঙালির বাংলা’ প্রবন্ধে আজানের সাথে শঙ্খ ঘণ্টার ধ্বনির উল্লেখ করার প্রকাশ পেয়েছে-",
          "options":[
             "ধর্মীয় মূল্যবোধ",
             "সামাজিকতা",
             "সাম্যবাদ",
             "অসাম্প্রদায়িকতা"
          ],
          "correctOption":"অসাম্প্রদায়িকতা"
       },
       {
          "questionText":"বাঙালি আজন্ম কেমন?",
          "options":[
             "দিব্যশক্তি সম্পন্ন",
             "ক্ষাত্রশক্তি সম্পন্ন",
             "ঐশীশক্তি সম্পন্ন",
             "ব্রহ্মশক্তি সম্পন্ন"
          ],
          "correctOption":"দিব্যশক্তি সম্পন্ন"
       },
       {
          "questionText":"বর্তমান যুগের ধর্ম কী?",
          "options":[
             "ভেদাভেদ",
             "সাম্য",
             "বেদনা",
             "পীড়ন"
          ],
          "correctOption":"পীড়ন"
       },
       {
          "questionText":"জড়তা কোন গন্তব্য পথে মানুষকে পরিচালিত করে?",
          "options":[
             "বন্ধুর",
             "কণ্টকময়",
             "মৃত্যুময়",
             "জটিল"
          ],
          "correctOption":"মৃত্যুময়"
       },
       {
          "questionText":"‘ক্লৈব্য’ শব্দের অর্থ কী?",
          "options":[
             "মূর্খতা",
             "শ্রমবিমুখতা",
             "হতাশা",
             "কাপুরুষতা"
          ],
          "correctOption":"কাপুরুষতা"
       },
       {
          "questionText":"কাজী নজরুল ইসলামের চক্রবাক কী ধরনের গ্রন্থ?",
          "options":[
             "কাব্যগ্রন্থ",
             "উপন্যাস",
             "গল্পগ্রন্থ",
             "নাট্যগ্রন্থ"
          ],
          "correctOption":"কাব্যগ্রন্থ"
       },
       {
          "questionText":"বিধাতা প্রাণ দিয়েছেন কেন?",
          "options":[
             "ম্রিয়মাণ থাকার জন্য",
             "প্রাণহীন থাকার জন্য",
             "হতাশাগ্রস্ত থাকার জন্য",
             "উজ্জ্বল থাকার জন্য"
          ],
          "correctOption":"উজ্জ্বল থাকার জন্য"
       },
       {
          "questionText":"জড়তা মানবকে কেন মৃত্যুর পথে নিয়ে যায়?",
          "options":[
             "ভবিষ্যৎ না ভাবায়",
             "কর্মহীনতার জন্যে",
             "কুশিক্ষা পাওয়ায়",
             "অবিদ্যার কারণে"
          ],
          "correctOption":"অবিদ্যার কারণে"
       },
       {
          "questionText":"কাজী নজরুল ইসলামের মতে, প্রত্যেক মানুষই কয়টি গুণে গুণান্বিত?",
          "options":[
             "দুইটি",
             "তিনটি",
             "চারটি",
             "পাঁচটি"
          ],
          "correctOption":"তিনটি"
       },
       {
          "questionText":"‘বিদ্রোহী’ কবিতাটি কোন পত্রিকায় প্রকাশিত হয়?",
          "options":[
             "আজাদ",
             "ইত্তেফাক",
             "সংবাদ",
             "বিজলী"
          ],
          "correctOption":"বিজলী"
       },
       {
          "questionText":"কাজী নজরুল ইসলাম কত সালে মৃত্যুবরণ করেন?",
          "options":[
             "১৯৭৩",
             "১৯৭৪",
             "১৯৯৫",
             "১৯৭৬"
          ],
          "correctOption":"১৯৭৬"
       },
       {
          "questionText":"প্রকৃতির তিনটি গুণের মধ্যে কোনটির প্রভাবে মানবমনে অহংকার জন্ম নেয়?",
          "options":[
             "সত্ত্ব",
             "রজঃ",
             "তমঃ",
             "ব্রহ্ম"
          ],
          "correctOption":"রজঃ"
       },
       {
          "questionText":"‘সঞ্জীবনী শক্তি’র অর্থ কী?",
          "options":[
             "সন্দীপ্ত করার শক্তি",
             "জীবিত করার শক্তি",
             "সঞ্জীবিত করার শক্তি",
             "প্রেরণা দেয়ার শক্তি"
          ],
          "correctOption":"সঞ্জীবিত করার শক্তি"
       },
       {
          "questionText":"শশীর দাদার মৃত্যুতে সীমা এসে সান্ত¡না দিল। বাক্যটির সাথে ‘বাঙালির বাংলা’ প্রবন্ধের মিল আছে।",
          "options":[
             "ইতিহাস-ঐতিহ্য",
             "সম্প্রীতি",
             "সামাজিকতা",
             " দান"
          ],
          "correctOption":"সামাজিকতা"
       },
       {
          "questionText":"কাজী নজরুল ইসলাম কোথায় মৃত্যুবরণ করেন?",
          "options":[
             "ঢাকায়",
             "কলকাতায়",
             "বর্ধমানে",
             "বরিশালে"
          ],
          "correctOption":"ঢাকায়"
       },
       {
          "questionText":"কাজী নজরুল ইসলাম কত খ্রিষ্টাব্দে জন্মগ্রহণ করেন? ",
          "options":[
             "১৮৯০",
             "১৮৯৩",
             "১৮৯৫",
             "১৮৯৯"
          ],
          "correctOption":"১৮৯৯"
       },
       {
          "questionText":"কত খ্রিষ্টাব্দে বাঙালি পল্টন ভেঙে দেয়া হয়? ",
          "options":[
             "১৯১০ খ্রিষ্টাব্দে",
             "১৯৪১ খ্রিষ্টাব্দে",
             "১৯১৯ খ্রিষ্টাব্দে",
             "১৯৪৫ খ্রিষ্টাব্দে"
          ],
          "correctOption":"১৯১৯ খ্রিষ্টাব্দে"
       },
       {
          "questionText":"কাজী নজরুল ইসলাম কোনটির বিরুদ্ধে প্রবল প্রতিবাদ করেন?",
          "options":[
             "অবিচার ও শোষণের বিরুদ্ধে",
             "বিশৃঙ্খলা ও অশান্তির বিরুদ্ধে",
             "অন্যায় ও অসত্যের বিরুদ্ধে",
             "দুর্বলতা ও হারের বিরুদ্ধে"
          ],
          "correctOption":"অবিচার ও শোষণের বিরুদ্ধে"
       },
        {
        "questionText": "‘তুরস্কের গান্ধী নামে খ্যাত কে?",
        "options": [
          "বিনালি ইলদিরিম রিসেপ",
          "তাইয়েপ এরদোগান",
          "কামাল কিলিকদারোগ্লু",
          "নাজিমুদ্দিন এরবাকান"
        ],
        "correctOption": "কামাল কিলিকদারোগ্লু"
      },
      {
        "questionText": "ইরান ও সৌদি আরবের কূটনৈতিক সম্পর্ক পুনস্থাপনে মধ্যস্থতা করে কোন দেশ?",
        "options": [
          "রাশিয়া",
          "কাতার",
          "চীন",
          "পাকিস্তান"
        ],
        "correctOption": "চীন"
      },
      {
        "questionText": " বিশ্ব খাদ্য কর্মসূচির (WFP) নতুন নির্বাহী পরিচালক কে?",
        "options": [
          "ব্রুনসন ম্যাককিনলে",
          "সিন্ডি ম্যাককেইন",
          "অ্যালান মরিসন",
          "সুভাষ চন্দ্র নেমবাং"
        ],
        "correctOption": "সিন্ডি ম্যাককেইন"
      },
      {
        "questionText": " নেপালের বর্তমান প্রেসিডেন্ট কে?",
        "options": [
          "বিদ্যা দেবী ভান্ডারী",
          "রামচন্দ্র পাওদেল",
          "রাম বরণ যাদব",
          "ডেভিড এম. বিসলে"
        ],
        "correctOption": "রামচন্দ্র পাওদেল"
      },
      {
        "questionText": "নাইজেরিয়ার নবনির্বাচিত প্রেসিডেন্ট কে?",
        "options": [
          "এনদুকা অর্জিনমো",
          "পিটার ওবি",
          "মাহমুদ ইয়াকুবু",
          "বুলা তিনুবু"
        ],
        "correctOption": "বুলা তিনুবু"
      },
      {
        "questionText": "চ্যাটজিপিটির প্রতিষ্ঠাতা কে?",
        "options": [
          "অরবিন্দ কৃষ্ণ",
          "স্যাম অল্টম্যান",
          "ল্যারি পেজ",
          "সুন্দর পিচাই"
        ],
        "correctOption": "স্যাম অল্টম্যান"
      },
      {
        "questionText": " ভাড়াটে সেনাদল Wagner Group কোন দেশ ভিত্তিক?",
        "options": [
          "যুক্তরাষ্ট্র",
          "ইউক্রেন",
          "বেলারুশ",
          "রাশিয়া"
        ],
        "correctOption": "রাশিয়া"
      },
      {
        "questionText": " ২০২৩ সালের বৈশ্বিক সন্ত্রাস সূচকে বাংলাদেশের অবস্থান কত?",
        "options": [
          "৪০তম",
          "৪৯তম",
          "৪৩তম",
          "৫৩তম"
        ],
        "correctOption": "৪৩তম"
      },
      {
        "questionText": "২০২৩ সালের বিশ্ব সুখ প্রতিবেদনে শীর্ষ সুখী দেশ কোনটি?",
        "options": [
          "ফিনল্যান্ড",
          "আইসল্যান্ড",
          "জিম্বাবুয়ে",
          "লেবানন"
        ],
        "correctOption": "ফিনল্যান্ড"
      },
      {
        "questionText": "২০২৩ সালের বিশ্ব সুখ প্রতিবেদনে সর্বনিম্ন দেশ কোনটি?",
        "options": [
          "ডেনমার্ক",
          "ইসরায়েল",
          "সিয়েরা লিওন",
          "আফগানিস্তান"
        ],
        "correctOption": "আফগানিস্তান"
      },
      {
        "questionText": " ২০২৩ সালের বিশ্ব সুখ প্রতিবেদনে বাংলাদেশের অবস্থান কততম?",
        "options": [
          "৯৪তম",
          "১১৬তম",
          "১১১তম",
          "১১৮তম"
        ],
        "correctOption": "১১৮তম"
      },
      {
        "questionText": " বৈশ্বিক অস্ত্র রপ্তানিতে শীর্ষ দেশ কোনটি?",
        "options": [
          "যুক্তরাষ্ট্র",
          "ফ্রান্স",
          "রাশিয়া",
          "চীন"
        ],
        "correctOption": "যুক্তরাষ্ট্র"
      },
      {
        "questionText": " বৈশ্বিক অস্ত্র ক্রয়ে শীর্ষ দেশ কোনটি?",
        "options": [
          "ভারত",
          "কাতার",
          "সৌদি আরব",
          "অস্ট্রেলিয়া"
        ],
        "correctOption": "ভারত"
      },
      {
        "questionText": " বৈশ্বিক অস্ত্র আমদানিতে বাংলাদেশের অবস্থান কততম?",
        "options": [
          "২০তম",
          "২৫তম",
          "২৭তম",
          "৩১তম"
        ],
        "correctOption": "২৫তম"
      },
      {
        "questionText": " বায়ু দূষণে শীর্ষ দেশ কোনটি?",
        "options": [
          "পাকিস্তান",
          "ভারত",
          "শাদ",
          "বাংলাদেশ"
        ],
        "correctOption": "শাদ"
      },
      {
        "questionText": " বায়ু দূষণে বাংলাদেশের অবস্থান কততম?",
        "options": [
          "প্রথম",
          "দ্বিতীয়",
          "তৃতীয়",
          "পঞ্চম"
        ],
        "correctOption": "পঞ্চম"
      },
      {
        "questionText": " বায়ু দূষণে শীর্ষ রাজধানী কোনটি?",
        "options": [
          "এনজামেনা, শাদ",
          "বাগদাদ, ইরাক",
          "ঢাকা, বাংলাদেশ",
          "নয়াদিল্লি, ভারত"
        ],
        "correctOption": "এনজামেনা, শাদ"
      }, {
        "questionText": "১৪তম সাফ ফুটবল কবে অনুষ্ঠিত হবে?",
        "options": [
          "২১ জুন-৩ জুলাই ২০২৩",
          "২১ জুলাই-৩ আগস্ট ২০২৩",
          "২১ আগস্ট-৩ সেপ্টেম্বর ২০২৩",
          "২১ সেপ্টেম্বর-৩ অক্টোবর ২০২৩"
        ],
        "correctOption": "২১ জুন-৩ জুলাই ২০২৩"
      },
      {
        "questionText": "১৪তম সাফ ফুটবল কোথায় অনুষ্ঠিত হবে?",
        "options": [
          "বেঙ্গালুরু, ভারত",
          "কলম্বো, শ্রীলংকা",
          "মালে, মালদ্বীপ",
          "ঢাকা, বাংলাদেশ"
        ],
        "correctOption": "বেঙ্গালুরু, ভারত"
      },
      {
        "questionText": " টি-২০’তে বাংলাদেশের ৫০তম জয় কোন দেশের বিপক্ষে?",
        "options": [
          "আয়ারল্যান্ড",
          "নেদারল্যান্ডস",
          "ইংল্যান্ড",
          "জিম্বাবুয়ে"
        ],
        "correctOption": "ইংল্যান্ড"
      },
      {
        "questionText": "২০২৩ সালের নারী টি-টোয়েন্টি বিশ্বকাপে চ্যাম্পিয়ন কোন দেশ?",
        "options": [
          "অস্ট্রেলিয়া",
          "ভারত",
          "দক্ষিণ আফ্রিকা",
          "ইংল্যান্ড"
        ],
        "correctOption": "অস্ট্রেলিয়া"
      },
      {
        "questionText": "ওয়ানডে ক্রিকেটে বাংলাদেশের সর্বোচ্চ দলীয় স্কোর কত?",
        "options": [
          "৩৩৩ রান",
          "৩৩৮ রান",
          "৩৪২ রান",
          "৩৪৯ রান"
        ],
        "correctOption": "৩৪৯ রান"
      },
      {
        "questionText": " ২০২২ সালের বর্ষসেরা পুরুষ ফুটবলার কে?",
        "options": [
          "করিম বেনজেমা",
          "ক্রিস্টিয়ানো রোনালদো",
          "কিলিয়ান এমবাপ্পে",
          "লিওনেল মেসি"
        ],
        "correctOption": "লিওনেল মেসি"
      },
         {
      "questionText": "ফেসবুকের নির্মাতা কে ?",
      "options": [
        "স্টিভ জবস",
        "বিলগেটস",
        "মার্ক জুকারবার্গ",
        "টিম বার্নার্স লি"
      ],
      "correctOption": "মার্ক জুকারবার্গ"
    },
    {
      "questionText": "মানুষের প্রকৃতি নির্ভরশীলতা কমে যাওয়ার পিছনে কারণ কী?",
      "options": [
        "যন্ত্রের আবিষ্কার ও ব্যবহার",
        "অর্থের ব্যবহার",
        "ইন্টারনেট",
        "তথ্যের ক্রমবিকাশ"
      ],
      "correctOption": "যন্ত্রের আবিষ্কার ও ব্যবহার"
    },
    {
      "questionText": "জ্ঞানভিত্তিক সমাজ তৈরির বিপ্লবে অংশগ্রহণে কোন দক্ষতাটি সবচেয়ে জরুরি?",
      "options": [
        "সৃজনশীলতা",
        "বিপ্লব করার ক্ষমতা",
        "চিন্তা-ভাবনা",
        "তথ্য এবং যোগাযোগ প্রযুক্তিতে পারদর্শিতা"
      ],
      "correctOption": "চিন্তা-ভাবনা"
    },
    {
      "questionText": "কম্পিউটারকে সচল ও কার্যক্ষম রাখতে কী করতে হবে?",
      "options": [
        "নতুন কম্পিউটার কিনতে হবে",
        "রক্ষণাবেক্ষণ",
        "কম্পিউটার সফটওয়্যার বদলাতে হবে",
        "Repair করতে হবে"
      ],
      "correctOption": "রক্ষণাবেক্ষণ"
    },
    {
      "questionText": "কখন অপারেটিং সিস্টেমের আপডেট স্বয়ংক্রিয়ভাবে হয়?",
      "options": [
        "প্রতিদিন ব্যবহার করলে",
        "বদলালে",
        "ইন্টারনেট সংযোগ থাকলে",
        "ইন্টারনেট বন্ধ থাকলে"
      ],
      "correctOption": "প্রতিদিন ব্যবহার করলে"
    },
    {
      "questionText": "কোন সফটওয়্যার ব্যবহার করে কম্পিউটারকে সচল ও গতিশীল রাখা যায়?",
      "options": [
        "অপারেটিং সিস্টেম",
        "ক্লিনার",
        "উইনরার (Winrar)",
        "রেজিস্ট্রি ক্লিনআপ সফটওয়্যার"
      ],
      "correctOption": "অপারেটিং সিস্টেম"
    },
    {
      "questionText": "কোনটির ব্যবহার ছাড়া ICT যন্ত্রের ব্যবহার কল্পনা করা যায় না?",
      "options": [
        "সাউন্ড বক্স",
        "গেম",
        "ওয়েব ক্যাম",
        "ইন্টারনেট"
      ],
      "correctOption": "ইন্টারনেট"
    },
    {
      "questionText": "এন্টিভাইরাস সফটওয়্যারগুলো কোথায় হালনাগাদ করা যায়?",
      "options": [
        "সফটওয়্যার প্রতিষ্ঠানে গিয়ে",
        "কম্পিউটারে",
        "ইন্টারনেটে",
        "ওয়েবসাইটে"
      ],
      "correctOption": "কম্পিউটারে"
    },
    {
      "questionText": "Operating System Software ইনস্টল করার প্রক্রিয়াটি কীরূপ?",
      "options": [
        "সহজ",
        "সময়সাপেক্ষ",
        "জটিল",
        "ইনস্টল করা যায় না"
      ],
      "correctOption": "সময়সাপেক্ষ"
    },
    {
      "questionText": "অপারেটিং সিস্টেম সফটওয়্যার কী নামে পরিচিত?",
      "options": [
        "প্রোগ্রামিং",
        "এপ্লিকেশন সফটওয়্যার",
        "সিস্টেম সফটওয়্যার",
        "ডেটাবেজ"
      ],
      "correctOption": "সিস্টেম সফটওয়্যার"
    },
    {
      "questionText": "তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির বিকাশে কোনটির অবদান সবচ্যই বেশি?",
      "options": [
        "রেডিও",
        "টেলিফোন",
        "টেলিভিশন",
        "কম্পিউটার"
      ],
      "correctOption": "কম্পিউটার"
    },
    {
      "questionText": "টেলিযোগাযোগের মাধ্যমে সভা করাকে কী বলা হয়?",
      "options": [
        "টেলিকনফারেন্স",
        "টেলিকমিউনিকেশন",
        "ভিডিও কনফারেন্স",
        "ভিডিও চ্যাটিং"
      ],
      "correctOption": "টেলিকনফারেন্স"
    },
    {
      "questionText": "রোগী দূরের ডাক্তারের কাছ থেকে সেবা পেতে পারে কোনটির মাধ্যমে?",
      "options": [
        "ভিডিও কনফারেন্স",
        "অনলাইন চ্যাটিং",
        "টেলিকনফারেন্স",
        "ভয়েস কল"
      ],
      "correctOption": "টেলিকনফারেন্স"
    },
    {
      "questionText": "সাম্প্রতিক সময়ে কোনটির ব্যাপক প্রসার হয়েছে?",
      "options": [
        "টেলিভিশন",
        "ইন্টারনেট",
        "কম্পিউটার",
        "মোবাইল"
      ],
      "correctOption": "ইন্টারনেট"
    },
    {
      "questionText": "তথ্য প্রযুক্তি বলতে মূলত কী বুঝায়?",
      "options": [
        "তথ্য রাখা ও ব্যবহার করার প্রযুক্তি",
        "তথ্য বিক্রির প্রযুক্তি",
        "তথ্য বিকৃতির প্রযুক্তি",
        "শুধুমাত্র তথ্য সংরক্ষণ করার প্রযুক্তি"
      ],
      "correctOption": "তথ্য রাখা ও ব্যবহার করার প্রযুক্তি"
    },
    {
      "questionText": "স্কাইপি বলতে কী বুঝায়?",
      "options": [
        "ইলেকট্রনিক্স গুডস",
        "ভিডিও চ্যাটিং ব্যবস্থার মাধ্যম",
        "রেডিও স্টেশন",
        "স্পেইস স্টেশন"
      ],
      "correctOption": "ভিডিও চ্যাটিং ব্যবস্থার মাধ্যম"
    },
    {
      "questionText": "বর্তমান সময়ের আধুনিক সকল যোগাযোগ ও সম্প্রচার ব্যবস্থাই মূলত কী নির্ভর?",
      "options": [
        "স্যাটেলাইট",
        "রেডিও",
        "টেলিভিশন",
        "দৈনিক পত্রিকা"
      ],
      "correctOption": "ইন্টারনেট"
    },
    {
      "questionText": "টেলিভিশন একটি",
      "options": [
        "প্রেরক যন্ত্র",
        "একমুখী যোগাযোগ ব্যবস্থা",
        "দ্বিমুখী যোগাযোগ ব্যবস্থা",
        "টেলিকমিউনিকেশন"
      ],
      "correctOption": "একমুখী যোগাযোগ ব্যবস্থা"
    },
    {
      "questionText": "কোন প্রযুক্তি ব্যবহার করে ভিন্ন স্থানে থেকেও মিটিং এর কাজ সম্পন্ন করা যায়?",
      "options": [
        "ই-মেইল",
        "ফেসবুক",
        "টেলিকনফারেন্সিং",
        "টুইটার"
      ],
      "correctOption": "টেলিকনফারেন্সিং"
    },
    {
      "questionText": "কোনটি আবিষ্কারের ফলে যোগাযোগ ব্যবস্থার প্রভূত উন্নতি হয়?",
      "options": [
        "কম্পিউটার",
        "টেলিফোন",
        "প্রিন্টার",
        "টেলিগ্রাফ"
      ],
      "correctOption": "টেলিগ্রাফ"
    },
         {
      "questionText": "‘ক্’ ধ্বনিকে ‘ক অক্ষর বলতে চাইলে কোন ধ্বনি যোগ করে নিতে হয়?",
      "options": [
        "স্বরধ্বনি",
        "ব্যঞ্জনধ্বনি",
        "‘অ’ ধ্বনি",
        "‘আ’ ধ্বনি"
      ],
      "correctOption": "ব্যঞ্জনধ্বনি"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা বর্ণমালায় পূর্ণমাত্রা, অর্ধমাত্রা ও মাত্রাহীন বর্ণের সংখ্যা যথাক্রমে কত?",
      "options": [
        "৩২, ৮, ১০",
        "৩২, ৭, ১১",
        "৩০, ৮, ১২",
        "৩২, ৭, ৯"
      ],
      "correctOption": "৩২, ৮, ১০"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা বর্ণমালায় অর্ধমাত্রার বর্ণ কতটি?",
      "options": [
        "বত্রিশটি",
        "দশটি",
        "আটটি",
        "এগারোটি"
      ],
      "correctOption": "এগারোটি"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা ভাষায় মাত্রাহীন বর্ণ কয়টি?",
      "options": [
        "৭টি",
        "৮টি",
        "১০টি",
        "৯টি"
      ],
      "correctOption": "৯টি"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা বর্ণমালায় কতটি সরল বা অসংযুক্ত বর্ণ আছে?",
      "options": [
        "এগারোটি",
        "ঊনচল্লিশটি",
        "ঊনপঞ্চাশটি",
        "পঞ্চাশটি"
      ],
      "correctOption": "ঊনচল্লিশটি"
    },
    {
      "questionText": "স্বরবর্ণের পূর্ণ রূপ লেখা হয় কখন?",
      "options": [
        "স্বরধ্বনি যখন ব্যঞ্জনধ্বনির সাথে যুক্ত হয়",
        "স্বরবর্ণ যখন স্বাধীন বা নিরপেক্ষভাবে ব্যবহৃত হয়",
        "ব্যঞ্জনবর্ণের পূর্বে ব্যবহৃত হলে",
        "ব্যঞ্জনবর্ণের পরে ব্যবহৃত হলে"
      ],
      "correctOption": "স্বরধ্বনি যখন ব্যঞ্জনধ্বনির সাথে যুক্ত হয়"
    },
    {
      "questionText": "স্বরবর্ণ সংক্ষিপ্তাকারে ব্যঞ্জনবর্ণের সঙ্গে যুক্ত হলে তাকে কী বলে?",
      "options": [
        "ফলা",
        "কার",
        "রেখা",
        "যুক্তবর্ণ"
      ],
      "correctOption": "যুক্তবর্ণ"
    },
    {
      "questionText": "কোন বর্ণগুলোর উচ্চারণ স্থান অগ্র দন্তমূল?",
      "options": [
        "ন, ল, স",
        "শ, ষ, ঝ",
        "য, র, ঢ়",
        "ম, ব, প"
      ],
      "correctOption": "শ, ষ, ঝ"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা ব্যাকরণের পরাশ্রয়ী বর্ণ কোনগুলো?",
      "options": [
        "ঙ, ঞ, ম",
        "ঃ, ং, ঁ",
        "জ, য, ৎ",
        "শ, ষ, স"
      ],
      "correctOption": "জ, য, ৎ"
    },
    {
      "questionText": "ইংরেজি, আরবি ও ফারসি ভাষায় হ্রস্ব ও দীর্ঘ উচ্চারণ ঠিকমতো না করলে অর্থ কী হয়?",
      "options": [
        "দীর্ঘ হয়",
        "বদলে যায়",
        "সংক্ষেপ হয়",
        "গরমিল হয়"
      ],
      "correctOption": "সংক্ষেপ হয়"
    },
    {
      "questionText": "এক অক্ষরবিশিষ্ট শব্দ সবসময়-",
      "options": [
        "হ্রস্ব হয়",
        "দীর্ঘ হয়",
        "হ্রস্ব হয় না",
        "দীর্ঘ হয় না"
      ],
      "correctOption": "দীর্ঘ হয় না"
    },
    {
      "questionText": "পাশাপাশি ধ্বনির মিলনকে কী বলে?",
      "options": [
        "একত্রীকরণ",
        "সন্নিবেশ",
        "সমাস",
        "সন্ধি"
      ],
      "correctOption": "সন্ধি"
    },
    {
      "questionText": "অ/আ + অ/আ = আ সূত্রের উদাহরণ কোনটি?",
      "options": [
        "উত্তরাধিকার",
        "জনৈক",
        "অতীন্দ্রিয়",
        "নাবিক"
      ],
      "correctOption": "উত্তরাধিকার"
    },
    {
      "questionText": "স্বরের সঙ্গে স্বরের যে সন্ধি হয় তাকে কী সন্ধি বলে?",
      "options": [
        "স্বরসন্ধি",
        "বিসর্গসন্ধি",
        "ব্যঞ্জনসন্ধি",
        "স্বর-ব্যঞ্জন সন্ধি"
      ],
      "correctOption": "স্বরসন্ধি"
    },
    {
      "questionText": "গো + আদি = গবাদি কোন সূত্রে সিদ্ধ?",
      "options": [
        "ও + অন্য স্বর = অব্ + স্বর",
        "এ + অন্য স্বর = = অ + স্বর",
        "ঋ + অন্য স্বর = র্ + স্বর",
        "উ/ঊ + অন্য স্বর = ব্ + স্বর"
      ],
      "correctOption": "ও + অন্য স্বর = অব্ + স্বর"
    },
    {
      "questionText": "ব্যঞ্জনসন্ধি কতভাবে হতে পারে?",
      "options": [
        "এক",
        "চার",
        "তিন",
        "পাঁচ"
      ],
      "correctOption": "তিন"
    },
    {
      "questionText": "‘পরিচ্ছেদ’ কোন নিয়মে ব্যঞ্জনসন্ধি?",
      "options": [
        "স্বর + স্বর",
        "স্বর + ব্যঞ্জন",
        "ব্যঞ্জন + ব্যঞ্জন",
        "ব্যঞ্জন + স্বর"
      ],
      "correctOption": "স্বর + ব্যঞ্জন"
    },
    {
      "questionText": "নিচের কোনটিতে জ-এর প্রভাবে ত হয়েছে জ?",
      "options": [
        "সন্ধ্যা",
        "উজ্জ্বল",
        "বিপনমূলক",
        "চলচ্চিত্র"
      ],
      "correctOption": "উজ্জ্বল"
    },
    {
      "questionText": "নিচের কোনটি বিসর্গ সন্ধির উদাহরণ?",
      "options": [
        "সম্মান",
        "মনোযোগ",
        "ষষ্ঠ",
        "সঠিক"
      ],
      "correctOption": "মনোযোগ"
    },
    {
      "questionText": "নিচের কোনটিতে বিসর্গ ‘ও’ হয়ে গেছে?",
      "options": [
        "আরোগ্য",
        "ভৌগোলিক",
        "তিরোধান",
        "ভৌগোলিক"
      ],
      "correctOption": "তিরোধান"
    }
        
    ]
 }
 
